Dans la même journée, c'était la deuxième fois qu'il revenait sur le tapis celui-là. D'abord avec l'anglais, et puis maintenant, avec ma mère ; alors qu'on ne parle jamais de lui d’habitude ; il n'a même pas le statut de sujet de conversation. Je me suis dit que, mine de rien, j'étais peut-être en train d'apprendre quelque chose sur les adultes : c'est qu'ils sont obsédés par les pères.
« Tu sais, » a commencé ma mère, et là, j'ai tout de suite eu envie qu'elle arrête parce que c'est un très, très mauvais début de phrase dans la bouche d'une mère. En général, ce qui suit n'est qu'une grande explication sur le sens de la vie, ou sur les sentiments, quelque chose de très gênant et d'un peu ennuyeux qu'on doit faire semblant d'écouter avec passion.
Le problème, c'est qu'on ne peut pas dire à sa mère de se taire. C'est dommage, mais c'est comme ça. Alors elle a continué :
« Quand Sylvette a fichu mon père dehors, j'étais très soulagée parce qu’ils passaient leur vie à s'engueuler. »
« Je me souviens, oui, tu me l'as déjà raconté » ai-je dit d'une voix très froide pour qu'elle se rende compte que cette conversation ne me convenait pas du tout. Mais elle ne s'est rendu compte de rien. Le char était lancé.
« Quand j'ai commencé à vivre avec ton père à toi, c'était tellement différent... »
Et là, je vais faire un truc très sympa pour vous, je vais doucement baisser le volume afin que la voix de ma mère s'éteigne progressivement. Voilà, vous ne l'entendez plus, je vous épargne son blabla sur l'amour, les difficultés de la vie, l'immaturité, les mauvaises décisions, les choix qu'on fait le cœur léger et qui sont lourds de conséquences. 
Ce n'est pas parce que moi j'ai dû rester à table bien sagement à faire semblant de m'intéresser à ses histoires que vous devez faire pareil.
À un moment, je ne sais pas vraiment lequel parce que je n'écoutais plus trop, elle a fait une pause pour prendre une cigarette. J'ai levé l'index vers le panneau non-fumeur que j'avais cloué au mur de notre cuisine avec mes petites mains le jour de mon dixième anniversaire, et ma mère a grimacé.
« T'es vraiment facho, toi. »
« Eh ben, dis donc, c'est ma soirée. Je te pose une question simple sur la vie et les avions. Toi au lieu de me répondre, tu me baratines pendant une heure avec des histoires que je connais par cœur. Et, pour finir, je me fais traiter de fasciste. Alors là, merci. C'est sans doute ça qu'on appelle la chaleur du foyer ! » ai-je fait, indignée, en claquant mentalement la porte de la cuisine, vu qu'il n'y a pas de porte à notre cuisine. J'étais assez fière de ma dernière réplique sur la chaleur du foyer. Je suis montée dans ma chambre et j'ai entendu ma mère pester sur le fait que vraiment tous les prétextes sont bons de nos jours pour ne pas débarrasser la table.
Piquée au vif, je suis redescendue et j'ai fait une vaisselle magistrale et silencieuse, les dents serrés, le regard plongé dans la mousse.
Moi, à la place de ma mère, je serais montée me coucher avec un bon livre. Mais ma mère n'est pas comme moi, elle est tenace. Elle est restée assise à table à fumer sans rien dire. Quand j'ai eu fini, j'ai envisagé, durant un instant de folie, de tout lui raconter, de lui parler de Liouba, de Mon Commandant, de Fleur et d'Allison, de la solitude que je ressentais, de l'exaltation aussi, j'aurais enchaîné sur l'écrivain argentin et je lui aurais peut-être même demandé si elle était déjà tombée amoureuse d'une fille. Ç'aurait été tellement simple, comme quand j'étais petite et que j'étais totalement transparente pour elle. Quand j'avais quatre ans, je pouvais lui dire que j'étais amoureuse de mon instituteur sans être gênée du tout, ou lui expliquer en détail pourquoi l'odeur du pipi était meilleure que celle du caca. Tout ça, aujourd'hui, c'était devenu impossible. Je ne pouvais plus rien lui dire, soit parce que c'était trop gênant, soit parce qu'elle n'y comprenait rien. Peut-être que c'était ça, le moment crucial, celui que ma mère prétendait ne jamais avoir vécu, le moment où l'enfance s'arrête. Elle m'a regardée sans rien dire monter l'escalier en colimaçon qui mène à l'étage. Elle ne bougerait pas tant que je n'aurais pas fermé la porte de ma chambre. Elle était fâchée et c'était sa manière de me le faire savoir.